\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Данил Пьяных}
\newcommand{\headauthor}{Пьяных}
\setcounter{page}{40}
\title{Языковая эволюция}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}
\input{../../lang_evo_table}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:intro}
На протяжении всего времени человек эволюционировал, а вместе с ним эволюционировал и язык.  \textit{Сейчас люди редко задумываются над тем}, как и с какой целью было придумано то или иное слово, какой долгий и трудный путь ему пришлось пройти и насколько оно теперь отличается от того слова, которым когда-то владели наши предки.

А ведь это наша с вами история и наше наследие, \textit{сохранность которого целиком  и полностью зависит от нас самих}. И это не всё: \textit{сохранить} и\textit{ модернизировать} язык – вот две задачи, над которыми стоило бы задуматься каждому, кто удостоился чести освоить тот или иной язык.

Уже сейчас известно, что язык – это сложная система, в которой существует свой собственный свод правил и закономерностей и каждому из них можно приписать свои определённые свойства. В каком-то языке их больше, в каком-то меньше. Так, например, по мнению Чарльза Хоккета \textit{человеческий} язык самый развитый из всех и обладает всеми (шестнадцатью) присущими ему свойствами.

Самые важные из которых: \textit{регулярность, выучиваемость и выразительность.}
\begin{itemize}
	\item \textit{Регулярность} – правильное и точное соблюдение установленных правил.

	\item \textit{Выучиваемость (обучаемость) }– языку можно обучить и его можно выучить.

	\item \textit{Выразительность} --- Неотъемлемое качество речи культурного человека. Достигается за счет умелого использования фигур речи, образных выражений, употребления свежих слов, создания ярких, новых словосочетаний.
\end{itemize}
Отсюда и возникает следующий вопрос: а как именно эволюционирует язык? И будут ли ранее перечисленные свойства являться основополагающими в этой эволюции?          Этим вопросом и задалась наша группа исследователей. Нас интересовало то, как быстро можно будет освоить такой язык, и как он будет выглядеть при передаче из одного поколения в другое.

Нам удалось вывести две взаимоисключающие гипотезы:
\begin{enumerate}
	\item 	Язык вымрет.

	%enumerate
	\item 	Регулярность, выучиваемость и выразительность языка будут увеличиваться с каждым поколением.
\end{enumerate}
\section{Методика}
\label{sec:method}

\textbf{Ход эксперимента}
\begin{enumerate}
	%enumerate
	\item 	За основу языка были взяты случайно сгенерированные на компьютере слова. Каждое из этих слов служит названием для одной из двадцати семи фигур. Три фигуры (квадрат, треугольник и круг) по три цвета (красный, синий и чёрный) и по три вида фактуры (полностью закрашенный, в полоску и в точечку) на каждую.

	%enumerate
	\item 	Проверяем слова на омонимию. (Слова не должны повторяться)
	%enumerate
	\item 	Переносим файл на оба компьютера.

	%enumerate
	\item 	\textit{Раздельно} друг от друга двое испытуемых проходят одинаковое обучение новому языку. Во время обучения перед испытуемыми буду появляться фигуры, а под каждой из них будет написано её название. (Весь процесс обучения сопровождается небольшими тестами, в каждом из которых испытуемому будет нужно дать название четырнадцати случайным фигурам)
	%enumerate
	\item 	После обучения наступает время финального теста. Находясь за ширмой, испытуемые стараются наладить контакт друг с другом. Каждому по очереди нужно дать название фигуре, которую они видят перед собой, после чего партнёр должен восстановить эту самую фигуру. (Говорить при этом строго запрещено). Обоим испытуемым показывают ответы друг друга.  После чего, испытуемые меняются ролями. Те слова, о которых удалось договориться, будут служить основой (по ним будут учиться) для последующих поколений.

	%enumerate
	\item 	*За каждое договорённое слово испытуемые получают очко. Чем больше очков, тем больше конфет они получат по окончанию эксперимента.

	%enumerate
	\item 	*Если не удалось договориться хотя бы об одном слове, то язык считается вымершим и эксперимент начинается сначала.
\end{enumerate}

\section{Результаты и обсуждение}
\label{sec:results}

\begin{figure}[b]
\centering
\maketablePair[
vaa=lehopa, vab=mawuho, vac=lelema,   vad=mipapo, vae=mawu, vaf=lihopa,%
vba=hopali, vbb=liline, vbc=pale,   vbd=wuhomi, vbe=malilepo, vbf=liho,%
vca=mipa, vcb=holipo, vcc=milipole,   vcd=lima, vce=lelepa, vcf=howu,%
%
vda=pamiwu, vdb=wupopa, vdc=miwapule,   vdd=mihoma, vde=mane, vdf=neho,%
vea=lipo, veb=miami, vec=lenewuwu,   ved=pawupoli, vee=linewu, vef=line,%
vfa=poma, vfb=nene, vfc=poho,   vfd=wubone, vfe=lilepoma, vff=popowu,%
%
vha=wupomapa, vhb=wumipali, vhc=nepapa,   vhd=lepane, vhe=mapohowu, vhf=mapa,%
via=minewumi, vib=pohoma, vic=lili,   vid=popane, vie=nenemiwu, vif=nenele,%
vja=lemali, vjb=papami, vjc=lipo,   vjd=malili, vje=lepapopo, vjf=honewu]{1}{1}
\caption{\label{fig:1} Сгенерированные слова языков альфа и бета}
\end{figure}

\subsection{Языки Альфа и Бета}
Язык Альфа не передался следующему поколению, так как испытуемым не удалось договориться между собой. Язык Альфа был занесён к “мёртвым”, после чего был сгенерирован новый язык – Бета.

 Язык Бета также не передался следующему поколению и был занесён к числу “мёртвых”.


 \begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=malilepo, vbc=,   vbd=, vbe=, vbf=,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=,%
%
vda=mihoma, vdb=, vdc=neho,   vdd=, vde=, vdf=,%
vea=pawupoli, veb=, vec=,   ved=, vee=, vef=,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=, vfe=, vff=,%
%
vha=, vhb=mapohowu, vhc=,   vhd=, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=, vie=, vif=,%
vja=malili, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{1}{2}
\caption{\label{fig:2} Первое и второе поколения языка Гамма}
\end{figure}

 \begin{figure}[b]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nipahu, vae=nipuhu, vaf=nipohu,%
vba=, vbb=napuhe, vbc=napihe,   vbd=nupahu, vbe=, vbf=,%
vca=napahu, vcb=napuhu, vcc=napihu,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=napohu,%
%
vda=nepahi, vdb=, vdc=,   vdd=nipahe, vde=nipuhi, vdf=nipohi,%
vea=, veb=nupuhi, vec=,   ved=nupahi, vee=napuhi, vef=nupohi,%
vfa=, vfb=, vfc=nepihu,   vfd=, vfe=napuhi, vff=napohi,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nipaho, vhe=nipuho, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=nupaho, vie=nupuho, vif=nupoho,%
vja=nipahu, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{3.1}{3.2}
\caption{\label{fig:3} Две ветки третьего поколения языка гамма}
\end{figure}


После того, как испытуемым дважды не удалось договориться между собой, было решено изменить условия эксперимента. Теперь на обучение давалось не двадцать семь, а всего лишь шесть слов, которые в свою очередь выбирались случайно (тесты остались такими же). По этим критериям был сгенерирован язык Гамма.
\begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nopahu, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=, vbc=,   vbd=, vbe=nepehu, vbf=nupohu,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=, vce=nopehu, vcf=napohu,%
%
vda=, vdb=, vdc=,   vdd=, vde=nopehe, vdf=,%
vea=, veb=, vec=,   ved=nupahe, vee=nepehe, vef=nupohe,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=napahe, vfe=nopehe, vff=,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nopaho, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=nupaho, vie=, vif=,%
vja=, vjb=, vjc=nipuha,   vjd=napaho, vje=, vjf=napoho]{4.1}{4.2}
\caption{\label{fig:4} Первая и вторая ветки четвёртого поколения языка гамма}
\end{figure}

\subsection{Второе поколение языка Гамма}
 Язык Гамма смог передаться следующему поколению в виде двух слов, между которыми отчётливо просматривается закономерность. Также стоит обратить внимание на тот факт, что оба слова не были даны испытуемым на обучении.

Можно выделить следующие закономерности: pa – квадрат, pu – треугольник, na может отвечать как за цвет (чёрный), так и за заливку целиком, hu также может отвечать как за цвет (чёрный), так и за заливку целиком.

Оба слова состоят из трёх слогов.

 \begin{figure}[b]
\centering
\maketableSingleNowrap[%
vaa=, vab=, vac=napohu,%
vba=, vbb=nepehu, vbc=nepohu,%
vca=, vcb=, vcc=napohu,%
%
vda=, vdb=nopehe, vdc=,%
vea=nepahe, veb=nepehe, vec=nepohe,%
vfa=, vfb=nupehe, vfc=nupohe,%
%
vha=napaho, vhb=napeho, vhc=,%
via=nepaho, vib=nepeho, vic=nepoho,%
vja=nupaho, vjb=, vjc=napoho]{5.2}
\caption{\label{fig:5}}
\end{figure}

\subsection{Третье поколение языка Гамма}

На базе всего лишь двух слов следующее поколение (3.2) смогло договориться насчёт двадцати слов. Отчётливо видна регулярность, хотя и есть исключения: слово “nipahe” выделяется среди всех остальных своим окончанием.

 Можно выделить следующие закономерности: pa – квадрат, pu – треугольник, po – круг, ni – красный, nu – синий, na – чёрный, hu – заливка целиком, hi – заливка в линию, ho – заливка в точку.

Сохранилась трёхсложная система записи.

Слова из предыдущего поколения были усвоены целиком.

\subsection{Четвертое поколение языка Гамма}
Следующее поколение (4.2) смогло договориться о пятнадцати словах, в которых также можно выделить регулярность.

Язык частично подвергся изменениям.

Можно выделить следующие закономерности: pa – квадрат, pe – треугольник, po – круг, na – чёрный, no – может означать как чёрный, так и красный, nu – синий, ne – синий, hu – заливка целиком, he – заливка в линию, ho – заливка в точку.

 Сохранилась трёхсложная система записи.

\subsection{Пятое поколение языка Гамма}

Следующее поколение (5.2) смогло договориться о восемнадцати словах, среди которых можно выделить регулярность.

 Язык частично подвергся изменениям и стал однозначным.

Можно выделить следующие закономерности: pa – квадрат, pe – треугольник, po – круг, nu – чёрный, ne – синий, na – красный, hu – заливка целиком, he – заливка в линию, ho – заливка в точку.

Сохранилась трёхсложная система.




 \textit{Во всех поколениях просматривается следующая структура написания --- n…p…h…}

\section{Результаты и обсуждение}
В конечном итоге мы получили абсолютно новый язык, который состоит из восемнадцати уникальных слов. Внимательно изучив каждое слово, можно понять, что им присущи логика и определённые закономерности, что в свою очередь указывает на регулятивные свойства языка.

	%enumerate
	
 	Рассматривается язык гамма: среднее число выученных слов у одного поколения – четырнадцать, что указывает на то, что этому языку можно обучиться и передать последующему поколению.

	%enumerate
	
 	Несмотря на всю свою простоту, язык является выразительным. Он позволяет описать фигуру, рассматривая все её параметры.

	%enumerate
	
 	Были выявлены следующие закономерности:
	
 Чем меньше слов даётся на учении, тем больше шансов, что язык выживет. Это можно объяснить тем, что испытуемые сразу могут понять, что от них требуется и будут рассчитывать не на свою память, а на договорённость со своим партнёром.

	
 Для испытуемых проще всего было общаться, использую трёхсложную систему записи. Каждый слог отвечал за один из трёх параметыров.

	%enumerate
	
 	Результаты соответствуют ожиданиям. Можно предположить, что в дальнейшем язык бы стал полностью структурированным и партнёры бы быстрее находили контакт друг с другом.

\section{Вывод}
\label{sec:conclusion}
Эволюционируя, язык становиться более регулярным. Это позволяет освоить  его, затратив меньшее количество усилий.

 Как из хаоса рождается порядок, так и из хаотичного, случайно сгенерируемого набора слов в конечном итоге может образоваться новый язык.

 Из всего ранее перечисленного мы можем сделать вывод, что язык – это сложная система.





\end{document}